% !Mode:: "TeX:UTF-8" 

\chapter{绪论}
\section{研究背景}
长期以来，党和政府始终将解决“三农”问题，开展农村振兴战略作为宏伟目标，明确指出现阶段农村中心工作是要通过现代化农业体系建设，推进农村经济社会发展，倡导乡风文明，完善乡村治理体系，推动农村民生发展，并满足农村居民日益增长的美好生活需求。实施乡村振兴战略，是党的十九大作出的重大决策部署，是决胜全面建成小康社会、全面建设社会主义现代化国家的重大历史任务，是新时代“三农”工作的总抓手[1]。乡村振兴战略是建设社会主义国家必不可少的一项政策，是促进乡村发展的指引方针，是亿万农民的迫切需求。乡村振兴战略的提出，为中国农村经济的发展提供了方向，为中国农村电商的发展增添了新的动力[2]。中国共产党第二十次全国代表大会指出，全面建设社会主义现代化国家，最艰巨最繁重的任务仍然在农村，亟需拓宽农民增收致富渠道，而农村电商是拓宽农民致富渠道的重要手段[3]。

乡村振兴的总要求是“产业兴旺、生态宜居、乡风文明、治理有效、生活富裕”，其中，产业兴旺是乡村振兴的基础和前提。为更好实现乡村地区产业兴旺，乡村振兴战略明确提出，要采取积极有效措施，为农村电商发展提供良好的基础设施和市场环境。农村电商对于乡村地区产业兴旺的作用首先体现在农村地区的网络零售额上，农村网络零售额占全网网络零售额的比重不断飙升，2022年全国农村网络零售额达2.17万亿元，同比增长3.6\%；其次是以农村电商为核心，带动了诸如物流产业、农产品种植业、养殖业、加工业等发展[4]。《关于印发“十三五”促进就业规划的通知》中大力号召发展“互联网+农业”模式，鼓励农村地区优先发展农产品电商，为农村电商与农业发展的有效衔接提供保障。《乡村振兴战略规划（2018－2022年）》中也强调，要充分利用电商、“互联网+”等新兴手段，加强品牌市场营销，培育提升农业品牌；同时，还要深入实施电子商务进农村综合示范，建设具有广泛性的农村电子商务发展基础设施，加快建立健全适应农产品电商发展的标准体系。目前，我国农村电商发展态势良好，全国淘宝村数量由2009年的3个增加到2022年的7780个，农村电商发展迅速，农村经济得到大大改善。农村电商的迅速发展为农村经济\BiChapter{\LaTeX{} 介绍}{123}
\textbf{bold} Romans ruled
本章对 \LaTeX{} 排版系统做一个简要介绍，希望没有使用过 \LaTeX{} 的同学对 \LaTeX{} 有一个初步认识。

%=========================================================================================
\section*{\LaTeX{} 是什么}

\LaTeX{} 是一款排版软件，和其它排版软件 (例如 Word) 相比，\LaTeX{} 具有非常明显的优势和不足。其最大的优势是高质量、高水准的专业排版效果；最大的缺点是使用门槛高，需要具备一定的编程基础\footnote{因为 \LaTeX{} 的资源非常丰富，有许多模板可以使用，这些模板已经为用户定制好了排版格式，所以单纯从使用的角度看，使用 \LaTeX{} 的门槛其实并不算高。}。对于习惯于抽象思维的科技人员而言，与精美的排版效果相比，\LaTeX{} 的确缺点是微不足道的，只要经过短时间 (一周足已) 的学习和实践，就可以编写出高质量的科研论文。

\LaTeX{} 的基础是 \TeX，\TeX{} 诞生于 20 世纪 70 年代末到 80 年代初，用来排版高质量的书籍，特别是包含数学公式的书籍。有趣的是，这样一款排版软件并非在排版业界产生，而是由著名计算机科学家 Donald Ervin Knuth (中文名高德纳) 在修订其七卷巨著《计算机程序设计艺术》时设计的。

虽然 \TeX{} 功能非常强大，但是多达 900 多条的排版命令让排版人员使用起来非常不便。因此 20 世纪 80 年代初，Leslie Lamport 硕士给 \TeX{} 编写了一组自定义命令宏包，并取名为 \LaTeX，其中 La 是其姓名的前两个字母。\LaTeX{} 拥有比原来的 \TeX 更为规范的格式命令和一整套预定义的格式，可以让完全不懂排版技术的学者们很容易地将书籍和文稿排版出来。\LaTeX{} 一出，很快风靡全球，在 1994 年 \LaTeXe{} 完善之后，现在已经成为国际上数学、物理、计算机等科技领域专业排版的事实标准，相关专业的学术期刊也都采用 \LaTeX{} 作为投稿格式。

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\BiSection{为什么用 \LaTeX}{Why}

虽然论文排版是一项基本技能，但是从实际情况看，同学们经常被各种格式整得晕头转向。加之 Word 排版不够美观，版本管理麻烦，排版效率低下，因此开发 \LaTeX{} 论文模板非常重要。国际上许多著名的出版机构和学术期刊都有自己的 \LaTeX{} 模板，国内外许多高效也有自己的硕博论文 \LaTeX{} 模板。事实上，\LaTeX{} 已经成为科技出版行业的国际标准，特别是数学、物理、计算机和电子信息学科。

采用 \LaTeX{} 排版主要有以下优点：
\begin{enumerate}
	\item 排版质量高：主要体现在对版面尺寸的严格控制，对字距、行距和段距等间距的松紧适度掌握，对数学公式的精细设计，对插图和表格的灵活处理，对代码和算法的优美呈现，等等。
	\item 安全稳定：自发布以来 \TeX{} 和 \LaTeX{} 没有发现系统漏洞，不会出现死机或者系统崩溃而导致编写的内容来不及保存。
	\item 灵活方便：\LaTeX{} 的源文件是纯文本文件，文件大小比 Word 小很多，不会因为文容的增加而导致文档打开、编辑、保存和关闭等操作变慢。因为 \LaTeX{} 在编译时才将所有源文件和图表汇总，故撰写内容时可以随意增删章节和图表。并且和大部分程序设计语言一样，\LaTeX{} 具有注释功能，作者可以在源文件任何地方添加注释，而不会影响最终生成的文档。
	\item 格式和内容分离：\LaTeX{} 将文档格式和文档内容分开处理，作者只要选择合适的模板，就可专心致志地撰写文档内容，文档的格式细节则由 \LaTeX{} 模板统一规划设置。特别是文献管理能力非常强大，这给撰写像硕士论文一样需要大量引用参考文献的文档提供了很大便利。
	\item 免费开源：\LaTeX{} 软件完全免费，源代码也全部公开，并且相应的配套软件也都采用开源的方式。
\end{enumerate}

无论你是因为羡慕 \LaTeX{} 漂亮的输出结果，还是因为要给学术期刊投稿而被逼上梁山，都不得不面对这样一个事实：\LaTeX{} 是一种并不简单的排版软件，不可能只点点鼠标就弄好一篇漂亮的文章。还得拿出点搞研究的精神，通过不断练习，才能编排出整齐漂亮的论文。一旦你掌握了如何使用 \LaTeX{} 撰写出精美漂亮的论文时，你会发现你的决定是明智的，你的投入是值得的。

%=========================================================================================
\BiSection{怎样用 \LaTeX}{How} 

本模板在 Windows + MikTeX + Texmaker 平台下开发，采用 XeLaTex 编译。本模板可从 GitHub 上免费下载：\url{https://github.com/leekunhwee/XJTU_Thesis_LaTeX_2021}（{\color{red}注意}：由于国内对 GitHub 网站的屏蔽，可能需要通过科学上网方法或多次刷新方可打开）。打开网站后，点击页面上名为“Code”的绿色按钮，然后点击“Downloade ZIP”即可下载本模板的源文件。

{\color{red}本模板使用教程及常见问题解决方法请参考：\url{https://zhuanlan.zhihu.com/p/388415963}}

本模板的源文件通过主目录下的 main.tex 统一管理，setup 文件夹中存放格式定义和封面、摘要、目录等内容，body 文件夹中存放论文正文章节的源文件，appendix 文件夹中存放附录、致谢和声明等内容。  

本模板只提供论文的格式定义，不提供 \LaTeX{} 的详细使用方法。%所以只回复和论文格式相关的问题，不解答具体的排版方法和技巧。
因为 \LaTeX{} 的资源非常丰富，大家可以在网上查找资料和并参与讨论，这样学习效率更高。我关注的两个网站是：\url{http://bbs.ctex.org/forum.php} 和 \url{http://www.latexstudio.net}；参考的两本书是 ``The Not So Short Introduction to \LaTeXe'' 和 ``LaTeX2e完全学习手册''。
